\newpage


\section{Einleitung}

\subsection{Motivation und Projektstruktur}
Das Praxisprojekt findet in enger Kooperation mit der Digitalagentur \enquote{Kiwis \& Brownies - Christian Kiewaldt \& Benjamin Braun GbR}\cite{kiwis}, sowie dem Auftraggeber des Projektes, der \enquote{GRAW Radiosondes GmbH \& Co. KG}\cite{graw}, statt.

GRAW Radiosondes stellt meteorologische Messinstrumente her, vor allem Radiosonden, die getragen von einem Wetterballon bis in Höhen der Stratosphäre aufsteigen und während des Fluges verschiedene Messdaten sammeln.
Das Ziel dieser Arbeit seitens GRAW ist die Erprobung und Entwicklung einer Managementsoftware, mit deren Hilfe Stationen, deren Flüge und wiederum deren Messdaten, archiviert, verwaltet und ausgewertet werden können.

Bisherige individuelle Projekte des Auftragnehmers Kiwis \& Brownies zeigten, laut Gesprächen mit Management und Entwicklern, einen anfänglich großen und repetitiven Aufwand bei der Erstellung individueller Verwaltungssoftware auf.
Fast alle Projekte benötigen einen Login, die Verwaltung von Entitäten in einem sogenannten \enquote{CRUD}\cite{crud} Interface, verschiedene Auswertungen, sowie spezielle Abläufe für eine oder mehrere Entitäten.

Diese Arbeit soll einen ersten lauffähigen, sowie produktiv nutzbaren Prototypen der Software entwerfen und implementieren.
Um den Umfang der Software möglichst effizient umzusetzen, soll der Einsatz eines unterstützenden Frameworks erprobt werden, welches ein Grundgerüst stellt und einige wiederkehrende Funktionen schneller konfigurierbar macht und insgesamt auch für eine einheitliche Software sorgt.
Dabei ist zu prüfen, an welchen Stellen das zu erprobende Framework \enquote{Laravel Nova}\cite{laravel-nova} bei der Erstellung der Software hilfreich ist und welche Einschränkungen sich durch die Verwendung ergeben.

\subsection{Problemraum und Anforderungen}
Für den Empfang von Messdaten und die korrekte Startvorbereitung benötigt eine Radiosonde von GRAW auch immer eine Bodenstation.
Auf Bodenstationen läuft unter Windows die Software \enquote{GRAWMET}\cite{grawmet}, welche die Daten der Sonde empfängt, weiterverarbeitet und auswertet.
Um vergangene Flüge auszuwerten und zu überwachen ist daher immer der Zugang zum Bodenstationscomputer notwendig.
Eine zentrale und einfache Auswertung mehrerer Stationen durch Nutzer an verschiedenen Orten mit verschiedenen Endgeräten ist aktuell kaum möglich.
Es gibt für diese Anforderungen bereits eine experimentelle Anwendung \enquote{GRAWgo}\cite{grawgo}, welche aufgrund ihrer Architektur kein On-Premises Hosting unterstützt und nur auf Mobilgeräten lauffähig ist.
GRAWgo hat es, vermutlich aufgrund seiner sehr eingeschränkten Nutzbarkeit, bisher nicht in einen produktiven Betrieb im Bereich von größeren Messnetzen geschafft und ist dafür auch aktuell nicht konzipiert.

Diese Probleme soll durch eine neue Architektur, bzw.\ eine ergänzende Software namens \enquote{Sounding Console}, gelöst werden.
Der Zugang zu den erfassten Daten und Auswertungen soll vereinfacht werden und von verschiedenen Orten aus möglich sein.
An dieser Problemstelle setzt die Sounding Console an und soll die sich daraus ergebenden Anforderungen erfüllen.

Im folgenden sind die Anforderungen gelistet, die die neue Software erfüllen soll.
Eine Ausführlichere Darstellung findet sich im Lastenheft im Anhang dieser Arbeit.
\begin{itemize}
    \item Die Software muss auf einer zentralen Instanz gehostet werden, dies muss sowohl auf zentralen Servern als auch On-Premises möglich sein.
    \item Administratoren müssen Nutzern den Zugriff ermöglichen können und diesen durch eine Rollenzuweisung mit unterschiedlichen Zugriffsrechten weiter einschränken können.
    \item Im System müssen mehrere Stationen verwaltet werden können, deren Sichtbarkeit muss auf spezifische Nutzer eingeschränkt werden können.
    \item Die Sounding Console soll gegenüber GRAWgo eine bessere Zugänglichkeit und UX aufweisen, insbesondere die Nutzung an einem Desktop Computer soll ermöglicht werden.
    \item Die Flugdaten müssen via Schnittstelle, von mehreren Bodenstationen gleichzeitig, empfangen werden können.
    \item Die Kommunikation mit Bodenstationen muss in Echtzeit funktionieren.
    \item Es sollen Flüge und deren Messdaten, aus bestehenden Archiven, importiert werden können.
    \item Eine sprachliche Internationalisierung muss, durch die Erstellung und Einbindung neuer Sprachdateien, effizient möglich sein.
    \item Je Flug, müssen eindimensionale Performancekriterien berechnet und anzeigt werden können.
    \item Die Performance einer Station soll, mittels durchschnittlicher Performancekriterien aus vergangenen Flügen, in unterschiedlichen Zeitabschnitten, einsehbar sein.
    \item Flugdaten sollen in Echtzeit verfolgt werden können und müssen im Nachhinein ausgewertet werden können.
    \item Es soll eine Kartendarstellung von einem oder mehreren Flügen geben.\ Dafür soll der Einsatz eines Open Source Projektes\cite{sondehub-tracker} geprüft werden.
    \item Für einen Flug müssen Messdaten tabellarisch dargestellt werden können.
    \item Einige Messdaten müssen, je Flug, in zweidimensionalen Liniendiagrammen, gegenüber Zeit/Höhe/Luftdruck, dargestellt werden können.
    \item Es soll geprüft werden, ob mit überschaubarem Aufwand, thermodynamische Diagramme dargestellt werden können.
\end{itemize}

\subsection{Forschungsfragen}
Aus Entwicklungssicht ergibt sich die konkrete Forschungsfrage:
\enquote{Welche Vor- und Nachteile bietet der Einsatz eines Administration-Panels am konkreten Beispiel von Laravel Nova?}

Aus dieser Kernfrage lassen sich weitere Forschungsfragen ableiten:
\begin{itemize}
    \item Lässt sich die Sounding Console grundsätzlich mit Nova umsetzen, oder gibt es zu starke Einschränkungen bei der Umsetzung der Anforderungen?
    \item Welche Anforderungen der Sounding Console lassen sich durch Nova besonders gut entwickeln?
    \item Bei welchen Anforderungen entstehen Nachteile durch die Verwendung von Nova?
    \item Lässt sich abschätzen, ob zukünftige Erweiterungen gut mit Nova umsetzbar sind?
    \item Können am vorliegenden Beispiel Muster erkannt werden, welche Anforderungsbereiche betroffen sind, um auf Basis dessen zukünftige Projektentscheidungen zu treffen.
    \item Wie flexibel ist der Technologie Stack und wie sehr wird man durch Nova eingeschränkt.
\end{itemize}
